\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage[cm]{fullpage}
\pagestyle{myheadings}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{lipsum} 
\setlength{\headsep}{30pt}
\usepackage[inner=2cm,outer=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry} %margin
% \pagestyle{empty}
\usepackage{listings}
\usepackage[all]{nowidow}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle} {\begin{center} {\LARGE \textbf{ \textsc{\@title}} \par} \bigskip {\large \textbf{\textsc{\@author}} }\end{center} }
\renewcommand{\thispagestyle}[1]{}
\markright{\textbf{\textsc{Laporan Perkembangan Pengerjaan Skripsi\textemdash Sem. Ganjil 2019/2020}}}

\onehalfspacing
 
\begin{document}

\title{\@judultopik}
\author{\nama \textendash \@npm} 

%ISILAH DATA BERIKUT INI:
\newcommand{\nama}{Jason Yehezkiel}
\newcommand{\@npm}{2016730087}
\newcommand{\tanggal}{25/11/2019} %Tanggal pembuatan dokumen
\newcommand{\@judultopik}{Parsing Kode Sumber ke \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}} % Judul/topik anda
\newcommand{\kodetopik}{RCP4701}
\newcommand{\jumpemb}{1} % Jumlah pembimbing, 1 atau 2
\newcommand{\pembA}{Raymond Chandra Putra}
\newcommand{\pembB}{-}
\newcommand{\semesterPertama}{47 - Ganjil 19/20} % semester pertama kali topik diambil, angka 1 dimulai dari sem Ganjil 96/97
\newcommand{\lamaSkripsi}{1} % Jumlah semester untuk mengerjakan skripsi s.d. dokumen ini dibuat
\newcommand{\kulPertama}{Skripsi 1} % Kuliah dimana topik ini diambil pertama kali
\newcommand{\tipePR}{B} % tipe progress report :
% A : dokumen pendukung untuk pengambilan ke-2 di Skripsi 1
% B : dokumen untuk reviewer pada presentasi dan review Skripsi 1
% C : dokumen pendukung untuk pengambilan ke-2 di Skripsi 2
\newcommand{\regex}{\textit{RegExp}}

% Dokumen hasil template ini harus dicetak bolak-balik !!!!

\maketitle

\pagenumbering{arabic}

\section{Data Skripsi} %TIDAK PERLU MENGUBAH BAGIAN INI !!!
Pembimbing utama/tunggal: {\bf \pembA}\\
Pembimbing pendamping: {\bf \pembB}\\
Kode Topik : {\bf \kodetopik}\\
Topik ini sudah dikerjakan selama : {\bf \lamaSkripsi} semester\\
Pengambilan pertama kali topik ini pada : Semester {\bf \semesterPertama} \\
Pengambilan pertama kali topik ini di kuliah : {\bf \kulPertama} \\
Tipe Laporan : {\bf \tipePR} -
\ifdefstring{\tipePR}{A}{
			Dokumen pendukung untuk {\BF pengambilan ke-2 di Skripsi 1} }
		{
		\ifdefstring{\tipePR}{B} {
				Dokumen untuk reviewer pada presentasi dan {\bf review Skripsi 1}}
			{	Dokumen pendukung untuk {\bf pengambilan ke-2 di Skripsi 2}}
		}
		
\section{Latar Belakang}

Semua perangkat lunak berawal dari kode sumber. Kode sumber berisi kumpulan instruksi untuk mengatur operasi-operasi yang harus dilakukan komputer. Sebelum kode sumber di-\textit{compile} menjadi sebuah perangkat lunak, kode sumber tersebut hanyalah sebuah \textit{file} teks. Komputer tidak bisa mengartikan instruksi yang berada di dalam kode sumber secara langsung, tetapi komputer bisa membantu manusia membaca teks ini. Banyak informasi yang bisa didapat dari menganalisa kode sumber. Lint, atau Linter, merupakan sebuah \textit{tools} yang bisa digunakan untuk menandai kesalahan pemrograman seperti kesalahan ketik, kesalahan \textit{coding conventions}, atau bahkan masalah kerapian kode sehingga bisa membantu \textit{developer} menghindari terjadinya kesalahan atau \textit{error}. Pada beberapa kasus, informasi yang berada di dalam kode sumber diperlukan pada saat yang bersamaan dengan berjalannya perangkat lunak, seperti pada \textit{code coverage} saat melakukan pengujian perangkat lunak.

%Sebuah perangkat lunak dibangun dengan menulis dan memproses kode sumber menjadi sebuah program. Kode sumber hanyalah sebuah tulisan sebelum kode sumber tersebut diproses (\textit{compile}) menjadi sebuah program, tetapi ternyata kode sumber bisa digunakan bahkan sebelum kode sumber diubah menjadi program. Banyak informasi yang bisa didapat dari kode sumber untuk, misalnya, memastikan kualitas kode program yang sedang atau akan dibangun. Kode sumber bisa dianalisa sebelum program digunakan untuk memastikan kualitas program, salah satu contohnya adalah Lint, atau Linter. Lint memeriksa kode program dan mencari kekurangan atau kesalahan dari kode program seperti kesalahan ketik atau variabel yang tidak terpakai. Kadang informasi ini dibutuhkan di saat yang bersamaan dengan berjalannya program, contohnya pada \textit{code coverage}. 

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\label{gambar-1}
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{AST}
	\caption{Contoh visualisasi hasil AST}
\end{figure}

\textit{Code coverage} merupakan sebuah tolak ukur yang mengukur sejauh mana sebuah perangkat lunak sudah diuji. Code coverage adalah perbandingan dari jumlah baris-baris kode yang sudah diuji dengan seluruh jumlah baris kode. Penghitungan \textit{code coverage} dilakukan dengan menjalankan perangkat lunak, dan pada saat yang bersamaan, mencatat baris-baris kode program yang sudah pernah dieksekusi. \textit{Abstract Syntax Tree} (AST), dan \textit{Control Flow Graph} (CFG), bisa dipakai untuk membantu memecahkan masalah ini.

AST dan CFG merupakan struktur data yang berupa \textit{graph}, maka keduanya terdiri dari banyak \textit{node}. Kode sumber bisa direpresentasikan sebagai urutan \textit{node-node}. Misalnya, sebuah percabangan (kata kunci \textit{if-else}) akan diproses menjadi sebuah node dengan \textit{child node}-nya yang berupa kondisi dan isinya. Perbedaan utama dari AST dan CFG terdapat pada arah penelusuran.
%penelusuran AST dilakukan melebar (\textit{breadth-first}), sedangkan CFG ditelusuri secara relatif mendalam (\textit{depth-first}).

\textit{Control Flow Graph}, atau CFG, merupakan data struktur graf yang bisa digunakan untuk mendeskripsikan alur dari berjalannya kode program. Setiap node pada CFG merepresentasikan sebuah \textit{statement} dan garis berarah pada graph merepresentasikan alur dari proses eksekusi program. Dengan begitu, CFG bisa memperjelas tahapan dan proses dari berjalannya kode sehingga memudahkan proses \textit{debug}. CFG juga bisa dipakai dalam \textit{code coverage} untuk menelusuri kode program saat mengeksekusi program.

\textit{Abstract Syntax Tree}, atau AST, merupakan data struktur pohon yang merepresentasikan struktur sintaks dari sebuah teks. Jika teks mengikuti struktur yang baik, struktur data pohon yang dihasilkan akan menjadi valid. Dengan cara inilah AST menganalisis keabsahan struktur sintaks dari sebuah teks.

Urutan sekuensial kode pada \textit{Abstract Syntax Tree} berada pada sibling antar node. Sebagai contoh pada Gambar 1, blok kode \textit{return variable a} akan dilakukan setelah blok \textit{while} dan semua anak node-nya selesai dieksekusi.

\textit{Control Flow Graph} bukan berupa struktur data \textit{tree}, maka CFG mempunyai \textit{next node} dan juga \textit{previous node}, bukan \textit{child node}. Penelusuran kode atau struktur data CFG dimulai dari \textit{root node} pertama dan dilanjutkan ke node selanjutnya, atau \textit{next node}. Node bisa mempunyai beberapa \textit{next node} seperti pada node percabangan.

Kode sumber program yang sudah diubah ke dalam bentuk AST atau CFG bisa dieksekusi dengan menelusuri \textit{node-node} tersebut dan bisa dieksekusi baris per baris, karena setiap node akan mempunyai semua informasi yang ada pada kode sumber, baris per baris. Pengembangan AST dan CFG lanjut juga memungkinkan seorang \textit{programmer} untuk mengubah kode sumber saat program dieksekusi melalui AST atau CFG, atau menjalankan program dari salah satu node tertentu.

Pada skripsi ini akan dibangun sebuah perangkat lunak untuk menganalisis kode sumber dan membangun AST dan CFG untuk kode sumber tersebut. Perangkat lunak, AST, dan CFG yang akan dibangun hanya akan menggunakan satu bahasa pemrograman dan hanya bisa memproses bahasa pemrograman tersebut.

\section{Rumusan Masalah}
\label{sec:rumusan}
Rumusan masalah yang akan dibahas pada skripsi ini adalah:
	
	\begin{itemize}
		\item Bagaimana cara mengubah dan memproses kode sumber menjadi \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}?
		\item Bagaimana cara mengimplementasikan \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph} dalam sebuah perangkat lunak?
		\item Bagaimana AST dan CFG yang sudah dibuat dapat divisualisasikan?
	\end{itemize}

\section{Tujuan}
\label{sec:tujuan}
Tujuan yang akan dicapai pada skripsi ini adalah:

	\begin{itemize}
		\item Mempelajari cara membangun perangkat lunak untuk mengubah kode sumber menjadi AST dan CFG.
		\item Membangun perangkat lunak untuk mengubah kode sumber menjadi AST dan CFG menggunakan bahasa pemrograman yang sudah dipilih.
		\item Memvisualisasikan hasil AST dan CFG dari kode sumber.
	\end{itemize}

\section{Detail Perkembangan Pengerjaan Skripsi}
Detail bagian pekerjaan skripsi sesuai dengan rencan kerja/laporan perkembangan terkahir :
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Mempelajari struktur data \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}.} \\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} \textit{Control Flow Graph}, atau CFG, merupakan data struktur graf yang bisa digunakan untuk mendeskripsikan alur dari berjalannya kode program. CFG terdiri dari beberapa node, setiap node-nya merepresentasikan sebuah \textit{statement}, dan dihubungkan dengan \textit{directed edge} atau garis berarah. Arah dari \textit{edge} menunjukan alur dari berjalannya kode program.

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-2}
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{CFG}
			\caption{Contoh visualisasi hasil CFG}
		\end{figure}
	
		Sebuah CFG diawali dengan node yang menandakan mulainya sebuah urutan kode program atau biasa juga disebut \textit{start symbol}, dan diakhiri dengan node yang menandakan akhir dari urutan kode program atau biasa disebut \textit{end symbol}. Setiap node lainnya pada \textit{Control Flow Graph} merepresentasikan sebuah \textit{statement}. Setelah sebuah node selesai dieksekusi, program akan dilanjutkan ke node selanjutnya, yaitu node tetangga selanjutnya. Gambar 2 menunjukan contoh hasil CFG dari sebuah fungsi dalam satu potongan kode sumber.

		% AST
		\textit{Abstract Syntax Tree}, atau AST, merupakan data struktur pohon yang biasa ditemukan di \textit{compiler}. AST merepresentasikan struktur sintaks dari sebuah teks. Teks bisa berupa teks dalam berbagai bahasa seperti Bahasa Indonesia dan Bahasa Inggris, termasuk bahasa pemrograman.

		Sama seperti pada CFG, sebuah AST diawali dengan \textit{start symbol}, node yang menjadi root pada sebuah AST dan menjadi tanda mulainya sebuah AST. \textit{Internal node} pada sebuah AST merepresentasikan sebuah operator dan anak dari node operator adalah \textit{operand} dari operator tersebut.

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-3}
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{ast_example}
			\caption{Contoh visualisasi hasil pembangunan AST}
		\end{figure}

		Struktur data pohon adalah struktur data yang rekursif. Setiap node, kecuali node terminal (\textit{leaf node}), bisa mempunyai anak node, dan setiap anak node tersebut bisa mempunyai anak node, dan terus menerus secara rekursif. Artinya, \textit{operand} dalam AST bisa berupa sebuah operator yang mempunyai anak node \textit{operand} lainnya.

		Gambar 3 menunjukan visualisasi AST dari potongan kode sumber sebuah program. Node \textit{assignment operator} mempunyai dua \textit{operand}. Satu \textit{operand} merupakan node terminal berisi variabel "a" dan satu \textit{operand} lainnya merupakan sebuah operator yaitu \textit{binary operator}. Walaupun node \textit{binary operator} adalah sebuah operator, node ini bisa disederhanakan dengan menyelesaikan operasi biner tersebut, yaitu $2 + 3$, sehingga \textit{right operand} milik \textit{assignment operator} bisa diganti dengan angka 5 (lima) setelah operasi pada node operator tersebut diselesaikan.

		\item \textbf{Mempelajari kandidat bahasa pemrograman yang akan digunakan, berkaitan dengan pembangunan \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}.} \\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Membuat \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph} untuk semua bahasa pemrograman akan membuat lingkup skripsi menjadi sangat luas. Untuk itu, penelitian akan difokuskan pada satu bahasa pemrograman.

		Ada beberapa kriteria yang dipakai untuk menentukan bahasa pemrograman yang akan dipakai. Kriteria pertama adalah popularitas bahasa pemrograman tersebut. Perangkat lunak yang dibangun lewat penelitian ini harus bisa menjawab permasalahan yang dihadapi \textit{programmer} di dunia nyata. Kriteria kedua adalah pengetahuan penulis tentang bahasa pemrograman yang akan dipilih untuk memfokuskan penyelesaian masalah di pembuatan AST dan CFG. Kriteria terakhir adalah kecocokan bahasa pemrograman tersebut untuk topik skripsi ini. AST dan CFG yang dihasilkan diharapkan bisa membantu proses pengembangan perangkat lunak menggunakan bahasa pemrograman tersebut. Maka, ada tiga kandidat bahasa pemrograman yang bisa dipakai, yaitu Java, Javascript, dan PHP.
		
		\item \textbf{Memilih bahasa pemrograman untuk membangun \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}.} \\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Menurut Github pada \textit{State of the Octoverse}\footnote{Sumber: https://octoverse.github.com/, diakses pada 20 November 2019}, yang merupakan sebuah laporan tahunan, lima bahasa pemrograman paling popular secara berurut adalah Javascript, Python, Java, PHP, dan C\#. Dari lima bahasa pemrograman tersebut, penulis tidak fasih dalam bahasa pemrograman Python dan C\# maka kedua bahasa tersebut tidak dipilih.

		Java merupakan \textit{compiled programming language}. Artinya program yang ditulis dalam bahasa Java harus di \textit{compile} terlebih dahulu sebelum program bisa dieksekusi. PHP dan Javascript adalah bahasa pemrograman yang merupakan \textit{interpreted programming language}, yang berarti Javascript dan PHP tidak perlu di kompilasi secara keseluruhan sebelum program bisa dieksekusi. Penggunaan Java untuk AST dan CFG akan menjadi kurang maksimal. Hasil AST dan CFG dari bahasa pemrograman Java tidak bisa ditelusuri dan dieksekusi untuk setiap node-nya, tetapi harus mengeksekusi keseluruhan kode program.

		Sejak kemunculan Node.js (\textit{framework} dari bahasa pemrograman Javascript) pada tahun 2009, popularitas bahasa pemrograman Javascript meningkat pesat. Javascript bukan lagi sebatas \textit{scripting language} yang ditujukan untuk pengembangan aplikasi \textit{frontend}, tetapi Javascript juga bisa mendukung pengembangan aplikasi API atau \textit{backend}. Maka penulis memilih untuk menganalisis bahasa pemrograman Javascript.
		
		\item \textbf{Merancang implementasi \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph} pada bahasa pemrograman yang sudah dipilih.} \\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Setiap node di dalam \textit{Control Flow Graph} merepresentasikan sebuah \textit{statement}, tetapi ada beberapa kalimat yang tidak bisa direpresentasikan hanya dengan satu node.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-4}
			\includegraphics[width=0.45\linewidth]{CFG_FOR}
			\caption{Visualisasi \textit{Control Flow Graph} untuk kalimat pengulangan 'For'}
		\end{figure}

		Ada dua jenis \textit{statement}, yaitu \textit{statement} sederhana dan \textit{statement} kompleks. \textit{Statement} kompleks adalah \textit{statement} yang terdiri dari beberapa node. \textit{If statement}, \textit{ternary-conditional statement}, \textit{while} dan \textit{do-while statement}, dan \textit{for statement} merupakan \textit{statement} yang kompleks.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-5}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{CFG_WHILE}
			\caption{Visualisasi \textit{Control Flow Graph} untuk kalimat pengulangan 'While'}
		\end{figure}
		
		Gambar 4 menunjukan struktur dari \textit{statement} pengulangan menggunakan kata kunci '\textit{for}'. Pada node For terdapat kondisi \textit{boolean} yang akan di periksa setiap iterasinya. Jika kondisi menyatakan \textit{true}, CFG akan mengambil rute 'TRUE'. Node S$_0$ sampai dengan node S$_n$ adalah kumpulan \textit{statement} yang berada di dalam lingkup pengulangan dari \textit{statement} 'for'. Jika kondisi pada node menyatakan 'FALSE', pengulangan selesai dan dilanjutkan ke node 'END'.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-6}
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{CFG_IF}
			\caption{Visualisasi CFG untuk kalimat percabangan menggunakan kata kunci 'If' dan 'Else'}
		\end{figure}

		Struktur CFG dari \textit{statement} pengulangan menggunakan kata kunci \textit{while} dan \textit{do-while} ditujukan dalam Gambar 5. Keduanya tidak berbeda jauh dari struktur 'For'. Kondisi yang akan diperiksa berada di node 'While'. Jika kondisi pada node menyatakan 'FALSE', pengulangan selesai dan dilanjutkan ke node 'END'.

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-7}
			\includegraphics[width=0.25\linewidth]{CFG_SWITCH}
			\caption{Visualisasi CFG untuk kalimat percabangan menggunakan kata kunci 'Switch'}
		\end{figure}

		Node percabangan menggunakan kata kunci 'If' mempunyai dua anak, satu akan ditelusuri jika kondisi pada node 'If' menyatakan 'TRUE', satu jika kondisi menyatakan 'FALSE' atau bisa kita sebut node 'Else'. Dalam prakteknya, kode program percabangan 'If' tidak hanya mempunyai dua cabang atau dua alternatif kode program. Percabangan bisa mempunyai cabang \textit{else-if} sebanyak yang diperlukan. Solusi untuk permasalahan ini adalah dengan menempatkan node 'If' di node 'Else' sebelumnya seperti pada Gambar 6 pada gambar paling kanan. Percabangan juga bisa ditulis dengan kata kunci 'Switch-Case'. Percabangan 'Switch-Case' sedikit berbeda dengan percabangan 'If-Else' karena pada percabangan 'Switch-Case' node 'Switch' bisa mempunyai banyak cabang. Jadi, semua cabang dalam percabangan 'Switch-Case' berada pada tingkat yang sama. Struktur percabangan 'Switch-Case' digambarkan pada Gambar 7.

		Struktur \textit{Abstract Syntax Tree}, atau AST, lebih kompleks dari CFG. \textit{Statement} pada AST tidak bisa dikelompokkan menjadi \textit{statement} sederhana dan kompleks, tetapi \textit{statement} dan \textit{expression} yang berbeda akan menghasilkan jenis Node yang berbeda.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-8}
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Math_AST}
			\caption{Struktur dari \textit{unary}, \textit{binary}, dan \textit{assignment} operator}
		\end{figure}

		Sama seperti pada CFG, \textit{keyword statement} seperti 'If-Else', 'While', dan 'Switch-Case' akan menghasilkan struktur node yang lebih kompleks. Namun, \textit{statement} sederhana pada AST juga harus dibagi menjadi banyak macam node. Sebagai contoh, \textit{statement} operasi matematika dibagi menjadi tiga jenis node, yaitu \textit{unary operator}, \textit{binary operator}, dan \textit{assignment operator}. Ketiga jenis node digambarkan pada Gambar 8.

		Asumsikan sebuah potongan baris kode program yang mempunyai operasi matematika,
		\begin{lstlisting}
			a = 2 + 3
		\end{lstlisting}
		,potongan baris kode tersebut akan menghasilkan AST seperti pada Gambar 9. Pada CFG, \textit{statament} matematika tersebut akan direpresentasikan sebagai satu node, tetapi \textit{Abstract Syntax Tree} membutuhkan dua node dan harus direpresentasikan menggunakan lebih banyak node dan beserta atribut nya.

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-9}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{ast_example_only}
			\caption{Contoh hasil produksi AST dari potongan kode program matematika.}
		\end{figure}

		\item \textbf{Membuat dokumen skripsi.} \\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Dokumen skripsi sudah mulai ditulis. Latar belakang, rumusan masalah, dan tujuan sudah ditulis. Batasan masalah, metodologi, dan sistematika penelitian belum ditulis karena isi dari ketiga poin tersebut bisa berubah seiring berjalannya penelitian. Landasan teori sudah mulai ditulis seiring berjalannya studi literatur yang dilakukan.

		\item \textbf{Mempelajari tahap-tahap pembangunan \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}.} \\
		{\bf Status :} Belum ada di rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} \textit{Abstract Syntax Tree} biasa ditemukan pada sebuah \textit{compiler}. Cara kerja \textit{compiler} mempunyai beberapa tahap. Gambar 10 menunjukan proses dan tahap-tahap dari sebuah \textit{compiler}. \textit{Syntax tree} adalah hasil dari proses \textit{Syntax analysis}. \textit{Abstract Syntax Tree} bisa dibangun berdasarkan cara kerja kompilator, mengikuti langkah-langkah proses yang dilakukan, sampai dengan proses analisis sintaksis.

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-10}
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{compiler-steps-new}
			\caption{Langkah-langkah dari proses \textit{compiler}}
		\end{figure}

		\textit{Lexical analysis}, atau \textit{tokenizer}, adalah sebuah proses untuk mengelompokan atau mengklasifikasikan setiap kata yang ada pada kode sumber menjadi urutan pasangan dari kelas, atau \textit{token}, dan kata, atau \textit{term}.
		
		Proses ini dilakukan sebelum analisis sintaks dilakukan untuk mempermudah proses pembangunan \textit{parse tree}. Secara tidak langsung, analisis leksikal juga membersihkan kode dari bagian-bagian yang berfungsi sebagai alat bantu keterbacaan kode seperti \textit{white spaces} dan komentar. Pemeriksaan validitas sebuah kalimat akan lebih mudah dilakukan dengan memeriksa urutan token daripada memeriksa sebuah kalimat langsung dari teks kode sumber. Contoh hasil analisis leksikal bisa dilihat pada Gambar 11.
		
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-11}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{lexeme-carbon}
			\caption{Contoh hasil analisis leksikal}
		\end{figure}

		Bahasa pemrograman pada umumnya mempunyai beberapa \textit{token} berikut ini:
		\begin{itemize}
			\item	Satu token untuk setiap kata kunci. Kata yang dicari tepat sama dengan token yang dimaksud.
			\item	Token untuk operasi matematika. Token ini bisa dipisah dan dikelompokkan  berdasarkan jenis operasi yang dilakukan, misalnya memisahan operasi aritmatika, perbandingan, dan \textit{bitwise operation}.
			\item	Token untuk \textit{identifier} kelas, variabel, maupun fungsi.
			\item	Token untuk konstanta atau \textit{literal value} seperti angka atau kalimat di dalam tanda petik (").
			\item	Token untuk simbol yang dipakai sebagai tanda baca seperti titik, koma, tanda kurung, dan tanda kurung siku. Token untuk tanda baca dengan fungsi yang berbeda juga bisa dipisahkan berdasarkan fungsinya.
		\end{itemize}
		
		Setiap bahasa pemrograman mempunyai tatabahasa dan tata cara penulisan yang berbeda-beda, maka token yang dipakai pun bisa berbeda-beda. Kata kunci atau \textit{keyword} yang ada pada satu bahasa belum tentu ada pada bahasa lainnya, atau tanda titik mempunyai arti yang berbeda di bahasa yang berbeda.

		Analisis sintaksis menganalisis dan memvalidasi kode sumber dengan cara membangun \textit{parse tree}. Proses ini menerima hasil tokenisasi dari analisis leksikal sebagai masukan. Sintaks yang benar akan menghasilkan \textit{parse tree} valid, dan sebaliknya, kesalahan pada sintaks akan menyebabkan \textit{parse tree} yang dibangun menjadi tidak valid dan proses kompilasi tidak bisa dilanjutkan.
    
		Ada dua metode parsing yang bisa digunakan, yaitu \textit{bottom-up parsing} dan \textit{top-down parsing}. Seperti pada namanya, \textit{top-down parsing} membangun \textit{parse tree} dari atas atau akarnya (\textit{root}), sedangkan \textit{bottom-up parsing} mulai membangun \textit{parse tree} dari bawah atau daunnya (\textit{leaves}). Walaupun cara pembangunan struktur data pohon dari kedua metode tersebut berbeda, keduanya sama-sama membaca urutan kode dari kiri ke kanan, atau dari awal sampai akhir secara berurutan.

		\item \textbf{Mempelajari cara membaca dokumen kode program (\textit{Lexical Analysis}).} \\
		{\bf Status :} Belum ada di rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Eksperimen untuk melakukan analisis leksikal sudah dilakukan dan berhasil untuk skala kode program yang kecil (29 baris, 524 karakter, dan menghasilkan 144 token). Kode program yang dipakai untuk eksperimen ini ada pada Gambar 12. Tokenisasi dilakukan dengan menggunakan Moo!, yaitu sebuah \textit{library} \textit{tokenizer} atau \textit{lexer generator} untuk bahasa pemrograman Javascript.

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-12}
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{node_model}
			\caption{Kode program yang dipakai untuk eksperimen}
		\end{figure}

		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\label{gambar-13}
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{lexeme-result}
			\caption{Sebagian dari hasil produksi token}
		\end{figure}

		Cara kerja Moo! adalah dengan menggunakan \textit{Regular Expression} (\textit{RegExp} atau regex). Untuk setiap token akan ditetapkan sebuah aturan yang berupa sebuah \regex. Kata atau \textit{term} yang dibaca akan diberikan sebuah token jika kata tersebut masuk ke dalam salah satu aturan token yang sudah ditetapkan.

		Pada Gambar 13 ditunjukkan sebagian hasil dari tokenisasi menggunakan Moo!. Saat ini, tahap analisis leksikal bisa memisahkan berbagai \textit{reserved keyword}, \textit{whitespace} dengan panjang yang bervariasi, tanda baca seperti titik, koma, tanda kurung, dan \textit{semi-colon}, \textit{literal value} atau terminal, operator matematika, dan juga \textit{identifier}.

	\end{enumerate}

\section{Pencapaian Rencana Kerja}
Langkah-langkah kerja yang berhasil diselesaikan dalam Skripsi 1 ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item	Mempelajari struktur data \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}
\item	Mempelajari kandidat bahasa pemrograman yang akan digunakan, berkaitan dengan pembangunan \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}
\item	Memilih bahasa pemrograman untuk membangun \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}
\item 	Merancang implementasi \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph} pada bahasa pemrograman yang sudah dipilih
\item 	Membuat dokumen skripsi
\item 	Mempelajari tahap-tahap pembangunan \textit{Abstract Syntax Tree} dan \textit{Control Flow Graph}
\item 	Mempelajari cara membaca dokumen kode program (\textit{Lexical Analysis})
\end{enumerate}



% \section{Kendala yang Dihadapi}
% %TULISKAN BAGIAN INI JIKA DOKUMEN ANDA TIPE A ATAU C
% Kendala - kendala yang dihadapi selama mengerjakan skripsi :
% \begin{itemize}
% 	\item Terlalu banyak melakukan prokratinasi
% 	\item Terlalu banyak godaan berupa hiburan (game, film, dll)
% 	\item Skripsi diambil bersamaan dengan kuliah ASD karena selama 5 semester pertama kuliah tersebut sangat dihindari dan tidak diambil, dan selama 4 semester terakhir kuliah tersebut selalu mendapat nilai E
% 	\item Mengalami kesulitan pada saat sudah mulai membuat program komputer karena selama ini selalu dibantu teman
% \end{itemize}

\vspace{1cm}
\centering Bandung, \tanggal\\
\vspace{2cm} \nama \\ 
\vspace{1cm}

Menyetujui, \\
\ifdefstring{\jumpemb}{2}{
\vspace{1.5cm}
\begin{centering} Menyetujui,\\ \end{centering} \vspace{0.75cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013 \\
\vspace{2cm} Nama: \pembA \\ Pembimbing Utama
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \pembB \\ Pembimbing Pendamping
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
}{
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \pembA \\ Pembimbing Tunggal
}
\end{document}

